# TNSI: Exercices sur la Récursivité

<br/>

## Nombres

!!! ex ":rocket:"
    Écrire une fonction **récursive** `f(n:int)->int` qui accepte en argument un entier $n$ et qui renvoie l'entier qui est le produit: $1\times 2\times 3\times ...\times n$ 
    c'est à dire le produit de tous les nombres entiers inférieurs ou égaux à $n$ (jusqu'à/en commençant par $1$)

!!! ex "fonctions Pair() et Impair() :rocket:"

    1. Écrire une fonction **récursive** `pair(n:int)->bool` qui renvoie :
        * vrai si $n$ est pair
        * faux si $n$ est impair
    2. Écrire une fonction **récursive** `impair(n:int)->bool` qui renvoie :
        * vrai si $n$ est impair
        * faux si $n$ est pair

!!! ex "fonctions pair() et impair() imbriquées :rocket::rocket:"

    Écrire deux fonctions **récursives** imbriquées, `pair(n:int)->bool` et `impair(n:int)->bool` de sorte qu'elles soient définies l'une par rapport à l'autre de manière récursive:

    * `pair(n)` est vrai si `impair(n-1)` est vrai
    * Et réciproquement : `impair(n)` est vrai si `pair(n-1)` est vrai
    * `pair(0)` est vrai
    * `impair(1)` est vrai

!!! ex "Nombres Romains :rocket::rocket:"

    La page wikipedia suivante résume ce qu'il faut savoir sur la [numération romaine (wikipedia)](https://fr.wikipedia.org/wiki/Num%C3%A9ration_romaine)

    1. <env>**Romain $\Rightarrow$ Indien**</env>
    On se donne le dictionnaire suivant:

    ```python
    ROMAIN = { 'M' : 1000, 
              'D' : 500,
              'C' : 100, 
              'L' : 50, 
              'X' : 10, 
              'V' : 5, 
              'I' : 1}
    ```

    Écrire une fonction **récursive** `romain_vers_indien(s:str)->int` qui prend en paramètre une chaîne de caractères `s` représentant un *nombre romain* sous forme de chaîne, et dont le résultat est l’entier correspondant écrit dans la notation décimale positionnelle usuelle, dite écriture *indienne*.

    Ex: Pour `s="MMXXI"`, `romain_vers_indien('MMXXI')` renvoie `2021`

    2. Réciproquement <env>**Indien $\Rightarrow$ Romain**</env>

    Écrire une fonction **récursive** `indien_vers_romain(n:int)->str` qui prend en paramètre un nombre `n` représentant un *nombre entier* sous *forme indienne*, et qui renvoie en sortie la chaîne de caractères représentant son écriture en nombre romains.

    Ex: Pour `n=2021`, `indien_vers_romain(2021)` renvoie `MMXXI`

!!! ex "Représentation Binaire Récursive :rocket::rocket::rocket:"
    1. Écrire une fonction récursive `dec2bin(n:int)->list` qui renvoie la représentation binaire d’un nombre `n` sous forme d'une liste.  
    Par ex: `dec2bin(5)` renvoie `[1,0,1]`  
    2. Écrire la "*même*" fonction récursive, mais qui renvoie une chaîne de caractère (au lieu d'une liste).  
    Par ex: `dec2bin(5)` renvoie `'101'`  
    3. Écrire une fonction récursive `bin2dec(l:list)->int` qui accepte en entrée une liste `l` représentant le nombre binaire, et qui renvoie en sortie l'entier correspondant à conversion de `l` en nombre décimal.  
    Par ex: `bin2dec([1,0,1])` renvoie la chaîne `5`  
    4. Écrire une fonction récursive `hexa2bin(list)->list` qui renvoie la représenation binaire d'un nombre hexadécimal (donné sous forme de `str`), sous forme de liste.  
    Par ex: `hexa2bin(['A','3','F'])` renvoie `[1,0,1,0,0,0,1,1,1,1,1,1]`  
    5. Écrire une fonction récursive `bin2hexa(l:list)->list` qui accepte en entrée une liste `l` représentant le nombre binaire, et qui renvoie en sorte l'écriture en hexadécimal (de `l`) sous forme d'une liste, correspondant à conversion de `l` en nombre décimal.  
    Par ex: `bin2hexa([1,0,1,1,0,1,1,0,1,1])` renvoie `['2','D','B']`

!!! ex ":rocket:"
    Transformer la fonction itérative `somme` suivante en une fonction récursive:  
    ```python
    def somme(l:list)->float:
      s = 0
      for valeur in l:
          s += valeur
      return s
    ```

!!! ex ":rocket:"
    Que fait l'algorithme récursif suivant? donné en pseudo-code ..  
    ```python
    fonction f(n):
      SI n=1 ALORS
          renvoie 0
      SINON
          renvoie 1+f(n//2)
      FINSI
    ```

!!! ex ":rocket:"
    Que fait l'algorithme récursif suivant? donné en pseudo-code ..  
    ```python
    fonction f(n):
      SI n=0 ALORS
          renvoie f(n//2)
      SINON
        renvoie n%2
    ```

!!! ex ":rocket::rocket::rocket:"
    Dans cet exercice, on suppose connu, et on pourra utiliser, le principe de la recherche dichotomique d'un nombre
    1. Par compréhension de liste, créer un tableau `T` (une liste Python) contenant 10 nombres entiers aléatoires entre 1 et 50  
    2. Écrire une fonction récursive `maxi(T:list)->int` qui détermine le maximum d'un Tableau T (une liste Python) de nombres entiers.  
    3. Écrire une fonction récursive `mini(T:list)->int` qui détermine le maximum d'un Tableau T (une liste Python) de nombres entiers.  


## Chaînes de caractères

!!! ex ":rocket:"
    Soit `s` une chaine de caractères, écrire un algorithme récursif permettant de déterminer sa longueur.

!!! ex ":rocket:"
    Soit `phrase` une chaîne de caractère.
    Proposer une fonction **récursive** `inverse(phrase:str)->str` qui accepte en entrée une chaîne `phrase` en argument, et qui renvoie en sortie une chaîne inversée.
    Exemple : `allo` devient `olla`

!!! ex ":rocket:"
    On appelle **permutation** d’une chaîne de caractères `s` toute chaîne de même longueur que `s` contenant les mêmes caractères que `s`. Par exemple, la chaîne 'eadbc' est une permutation de la chaîne 'abcde'.

    Écrire une fonction **récursive** qui construit la liste de toutes les permutations possibles d’une chaîne `s`

    NB il sera probablement nécessaire de définir des fonctions auxiliaires, on essaiera de les coder récursivement aussi.

!!! ex "Des Tours Empilées :rocket::rocket::rocket:"
    On dispose de $n$ disques de couleurs, de diamètres distincts, et de 3 tours notées $A$, $B$ et $C$.

    <center>

    <img src="../img/toursHanoi.png">

    </center>

    <env>Position Initiale</env> Tous les disques sont sur la tour A (gauche), dans l'ordre décroissant (le plus grand disque en bas)  
    <env>Position Finale : But à Atteindre</env>  
    Tous les disques doivent être placés sur la Tour C, dans l'ordre décroissant  
    <env>RÈGLES DU JEU</env>  

    * On ne peut déplacer qu'un seul disque à la fois (d'une tour vers une autre)
    * On NE PEUT PAS déposer un disque plus grand sur un disque plus petit.

    <env>Travail à Faire</env>  
    1. Proposer un algorithme, qui demande en entrée le nombre $n$ de disques à déplacer de "A" vers "C", et une fonction récursive résolvant le problème des Tours Empilées, c'est-à-dire qui détaille chacun des déplacements entre les tours (du disque supérieur de chaque tour), pour parvenir jusqu'à la Position Finale.
    Exemple de Syntaxe attendue:  

    <div class="nolines">

    ```python
    A --> C
    A --> B
    C --> B
    etc...
    ```

    </div>


